---
title: "Лекция 6. Логические выражения"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 6
---

# Лекция 6. Логические выражения

## Операторы отношения

Язык С содержит следующие операторы отношения:

| Символ | Значение |
|-|-|
| `<` | меньше |
| `>` | больше |
| `<=` | меньше или равно |
| `>=` | больше или равно |

Во многих языках программирования выражения вида `i < j` имеют специальный «логический» тип данных (`Boolean`). Однако в языке программирования C такое выражение имеет тип данных `int` и принимает следующее значение: `0`, если выражение ложно (условие не выполняется) и `1`, если истинно.

Операторы отношения могут быть использованы для сравнения как целых чисел, так и чисел с плавающей точкой (причем в одном выражении можно использовать и те, и другие сразу). Таким образом, значение `1 < 2.5` равно `1`, а `5.6 > 4` – значение `0`.

Приоритет операторов отношения ниже, чем приоритет рассмотренных ранее арифметических операторов. Например, выражение `i + j < k – 1` обрабатывается компилятором как `(i + j) < (k – 1)`.

Обратите внимание, что выражение `i < j < k` хотя и допустимо в языке C, но имеет не совсем то значение, которое от него можно было бы ожидать. Данное выражение не проверяет, что `j` находится между `i` и `k`. Дело в том, что компилятор расценивает данное выражение как `(i < j) < k`, т.е вычисляет значение `i < j`, получает `0` или `1`, а далее сравнивает этот `0` или `1` со значением `k`. Забегая вперед следует отметить, что правильным выражением для проверки условия «`j` находится между `i` и `k`» будет следующее: `i < j && j < k`.

## Операторы равенства

Рассмотренные выше операторы отношения обозначаются теми же символами, что и в большинстве других языков программирования. Однако операторы проверки на равенство (и неравенство) обозначаются довольно необычно:

| Символ | Значение |
|-|-|
| `==` | равно |
| `!=` | не равно |

Для проверки на равенство используются два символа `==`, поскольку один символ = уже задействован в качестве оператора присваивания. Для проверки на неравенство также используются два символа – `!` и `=`.

Как и операторы отношения, операторы равенства возвращают `0` (ложь) или `1` (истина) в качестве результата. Однако операторы равенства имеет более низкий приоритет, чем операторы отношения. Например, выражение `i < j == j < k` эквивалентно выражению `(i < j) == (j < k)`, которое истинно в случае, когда оба выражения `i < j` и `j < k` истинны либо ложны.

Тот факт, что операторы отношения и равенства возвращают целочисленные значения типа `int` иногда используется программистами в специфических целях. Например, выражение `(i >= j) + (i == j)` возвращает `0`, `1` или `2` в зависимости от того, что переменная `i` меньше, больше либо равна переменной `j`. Однако это не является хорошей практикой, поскольку написанные таким образом программы достаточно сложны для понимания даже самим разработчикам.

## Логические операторы

Более сложные логические выражения могут быть построены из простых путем использования логических операторов И, ИЛИ и НЕТ (см. таблицу ниже). Оператор `!` является унарным, а операторы `&&` и `||` – бинарными.

| Символ | Значение |
| `!` | логическое отрицание (НЕТ) |
| `&&` | логическое И |
| `||` | логическое ИЛИ |

Логические операторы также возвращают 0 (ложь) или 1 (истина), основываясь на значениях операндов, равных 0 или 1. Следует отметить, что в принципе компилятор трактует любое ненулевое значение как истину, а нулевое – как ложь.

Например:

- `!выражение` равно `1`, если выражение равно `0`
- `(выражение1 && выражение2)` равно `1`, если и `выражение1`, и `выражение2` имеют ненулевые значения (необязательно равные единице)
- `(выражение1 || выражение2)` равно `1`, если или `выражение1`, или `выражение2` имеет ненулевые значения (опять-таки, необязательно равное единице)

И оператор `&&`, и оператор `||` выполняют так называемые «сокращенные» вычисления (укороченные оценки булевых функций). Иными словами, сначала вычисляется левый операнд, после него правый. Если по значению первого операнда можно вычислить значение всего выражения, то правый операнд даже не вычисляется.

Рассмотрим вышесказанное на примере вычисления выражения `(i != 0) && (j / i >0)`. Чтобы вычислить значение данного выражения, необходимо сначала вычислить значение левого операнда: `(i != 0)`. Если `i` не равно `0`, то для вычисления всего выражения необходимо вычислить `(j / i >0)`. Однако если `i` равно `0`, то все выражение будет ложным, независимо от того, чему будет равна правая часть. Таким образом, в этом случае `(j / i >0)` даже не будет вычисляться. Преимущество сокращенных вычислений в данном случае очевидно, поскольку без них данное выражение привело бы к ошибке деления на `0` при `i` равном `0`.

Приоритет у оператора `!` такой же, как и приоритету унарного плюса и унарного минуса. Приоритет операторов `&&` и `||` ниже, чем у операторов отношения и равенства. Например, выражение `i < j && k == m` эквивалентно выражению `(i < j) && (k == m)`.

## Оператор if

Оператор `if` позволяет реализовать выполнение части программы в зависимости от значения выражения. Самая простая форма данного оператора следующая: 

`if ( выражение ) оператор`

Обратите внимание, что круглые скобки вокруг выражения являются обязательными – они являются частью оператора `if`, а не частью выражения. Также обратите внимание, что нет никакого слова then после закрытия скобок, как, например, в языке программирования Паскаль и некоторых других языках.

При выполнении оператора `if` осуществляется вычисление выражения в круглых скобках; если значение выражения не равно `0` (язык C интерпретирует такое значение как истину), выполняется оператор после круглых скобок.

Например:

```c
if (line_num == MAX_LINES)
	line_num = 0;
```

Оператор `line_num = 0;` выполнится только в том случае, если значение `line_num == MAX_LINES` истинно (не равно нулю).

При использовании `if` очень важно не перепутать оператор равенства (`==`) и оператор присваивания (`=`) – это одна из наиболее часто допускаемых начинающими программистами ошибок.

Например, оператор `if (i == 0)` проверяет, равна переменная `i` нулю или нет. Однако оператор `if (i = 0)` присваивает переменной `i` ноль, затем проверяет, равен результат присваивания нулю или нет. Разумеется, в данном случае он всегда будет равен нулю. Некоторые компиляторы выдают предупреждения, когда в скобках оператора `if` используются операторы присваивания, однако далеко не все.

Примеры проверок условий: `0 ≤ i ≤ n`	 

Для проверки условия «переменная i находится в диапазоне от 0 до n» необходимо записать следующий программный код:

![](/programming-technologies/images/lec6_1.png)

```c
if (0 <= i && i <= n) {
	//...
}
```

Противоположный случай («переменная i находится вне диапазона от 0 до n») `i < 0 и i > n`	 

![](/programming-technologies/images/lec6_2.png)

```c
if (i < 0 || i >= n) {
	//...
}
```

### Составной оператор

В рассмотренной ранее форме оператора if в зависимости от значения выражения можно выполнить только одну команду (один оператор):

`if ( выражение ) оператор`

Если же требуется выполнить несколько операторов, необходимо использовать составной оператор, который имеет следующий вид:

`{ операторы }`

Таки образом, если несколько операторов заключены в фигурные скобки, они трактуются компилятором как один оператор.

Пример составного оператора:

```c
{ line_num = 0; page_num ++; }
```

Более наглядно данный оператор можно записать в следующем виде:

```c
{
line_num = 0;
page_num ++; 
}
```

Обратите внимание, что каждый оператор внутри составного оканчивается точкой с запятой, однако после фигурной скобки точка с запятой не ставится.

Пример:

```c
if (line_num == MAX_LINES){
		line_num = 0;
		page_num++;
}
```

### Использование else

В операторе `if` может использоваться `else`:

`if ( выражение ) оператор else оператор`

Оператор, находящийся после `else`, будет выполнен, если значение выражения в скобках равно `0`. Пример:

```c
if (i > j)
	max = i;
else
	max = j;
```

Ограничений на тип выражений, используемых в `if`, никаких нет. Оператор `if` даже может быть «вложен» в другой оператор `if`. Рассмотрим пример, в котором определяется наибольшее значений из переменных `i`, `j` и `k` и помещается в переменную max:

```c
if (i > j)
	if (i > k) 
		max = i;
	else 
		max = k;
else
	if (j > k) 
		max = j;
	else 
		max = k;
```

### Пример программы – вывод информации о месте в плацкартном вагоне по номеру места

Разработаем программу, которая по введенному номеру места в плацкартном вагоне определяет, боковое место или купе, верхняя или нижняя полка, номер купе.

Распределение мест в плацкартном вагоне показано на рисунке:

![](/programming-technologies/images/lec6_3.png)

Результаты работы программы будут выглядеть следующим образом:

```
Введите номер места, указанный в билете: 24
Место в купе
Верхняя полка
Номер купе: 6
```

Нарисуем схему алгоритма:

![](/programming-technologies/images/lec6_4.png)

Используя схему алгоритма, запишем программу на языке C:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/Hy8-Pp3AI?theme=light"></script>

### Особенности вложенных if и else

При использовании нескольких вложенных операторов `if` может возникнуть вопрос, к какому из них относится записанный ниже `else`. Например:

```c
if (y!=0)
	if (x!=0)
		result = x/y;
else printf("y равен 0!\n");
```

К какому из `if` относится `else`? Судя по логике, он должен относиться к первому, который проверяет равенство y нулю. Однако в языке C существует следующее правило: `else` относится к ближайшему оператору `if`. Таким образом, в приведенном выше примере else относится к `if (x!=0)`.

Чтобы `else` относился к первому условию, необходимо вложенный `if` поместить в фигурные скобки:

```c
if (y!=0){
	if (x!=0)
		result = x/y;
}else
	printf("y равен 0!\n");
```

Данный пример показывает важность использования фигурных скобок: они позволяют сделать программу более понятной и избежать допущения ошибок.

## Условные выражения

В языке C существует специальный оператор, который позволяет выражению принять одно из двух значений в зависимости от выполнения условия. Данный оператор состоит из двух символов `?` и `:`, которые должны использоваться следующим образом:

```
выражение1 ? выражение2 : выражение3
```

`выражение1`, `выражение2`, и `выражение3` могут быть выражениями любого типа. Данный оператор – единственный оператор языка C, который требует три операнда. Поэтому его еще часто называют *тернарным оператором*.

Возвращаемое значение данного оператора вычисляется по следующему алгоритму: «если `выражение1`, то `выражение2`, иначе `выражение3`». Этапы вычисления следующие: сначала вычисляется значение `выражение1`, если оно не равно нулю, то вычисляется `выражение2`, и его значение будет значением, возвращаемым условным оператором. Если же `выражение1` равно нулю, то вычисляется `выражение3`, и возвращаемым значением будет его значение. Рассмотрим пример:

```c
int i, j, k;

i = 1;
j = 2;
k = i > j ? i : j;		/* k равно 2 */
k = (i >= 0 ? i : 0) + j;	/* k равно 3 */
```

В данном примере выражение `i > j ? i : j`, присваиваемое переменной `k`, будет равно либо `i`, либо `j`, в зависимости от того, значение какой переменной больше. Так как `i` равно `1`, а `j` равно `2`, то результатом выражения будет значение `j`, которое и будет присвоено переменной `k`. Во втором случае выражение `i >= 0` истинно, поэтому значение `i >= 0 ? i : 0` будет равно `i`, т.е. `1`. Далее к этой `1` мы добавляем значение `j`, равное `2`, и в итоге получаем в `k` число `3`.

Условные операторы делают программу более короткой, однако немного усложняют ее. Использовать их или нет, каждый решает сам, поскольку любой условный оператор можно заменить конструкцией `if … else`. Однако существуют случаи, когда условные операторы достаточно удобны. Например, при использовании return многие программисты вместо

```c
if (i>j)
	return i;
else
	return j;
```

запишут:

```c
return i > j ? i : j;
```

Также условные операторы иногда очень удобны в использовании совместно с `printf`. Например, вместо

```c
if (i>j)
	printf("%d\n", i);
else
	printf("%d\n", j);
```

можно записать:

```c
printf("%d\n", i > j ? i : j);
```

## Булевские значения в языке C

Как уже говорилось выше, в языке C нет специального типа данных, который бы принимал значения «истина» или «ложь», для этих целей используется тип данных `int`, которому присваиваются значения `0` либо `1`. Однако когда в тексте программы встречается оператор вида `flag = 1`, не совсем понятно, планируется использование данной переменной как булевской, или же как целочисленной. Чтобы сделать программы более понятными, некоторые программисты объявляют две константы с именами TRUE и FALSE:

```
#define TRUE 1
#define FALSE 0
```

и далее используют их в программе:

```
flag = TRUE;
…
flag = FALSE;
…
if (flag == TRUE)
	…
…
if (flag)
	…
…
```

Более того, с помощью директивы `define` мы можем объявить еще одно имя для типа данных `int`:

```
#define BOOL int
```

и далее использовать его при объявлении переменных:

```
BOOL flag;
```

Такая запись способствует упрощению понимания программы – сразу видно, для каких целей планируется использовать переменную `flag`. Однако компилятор, разумеется, все равно будет интерпретировать данную переменную как переменную типа `int`, так что преимущество чисто визуальное.

## Оператор выбора switch

Довольно часто при написании программ возникает необходимость проверки выражения на равенство нескольким значениям, чтобы узнать равно ли оно хотя бы одному из них. Разумеется, для этих целей можно использовать несколько конструкций `if … else`, например:

```c
if (mark == 5)
	printf ("Отлично");
else if (mark == 4)
	printf ("Хорошо");
else if (mark == 3)
	printf ("Удовлетворительно");
else if (mark == 2)
	printf ("Неудовлетворительно");
else
	printf ("Некорректная оценка");
```

В качестве альтернативы данной записи в языке C предусмотрен оператор выбора `switch`, который имеет следующую форму:

```c
switch (mark){
	case 5:  printf ("Отлично");
		   break;
	case 4:  printf ("Хорошо");
		   break;
	case 3:  printf ("Удовлетворительно");
		   break;
	case 2:  printf ("Неудовлетворительно");
		   break;
	default: printf ("Некорректная оценка");
		   break;
}
```

При выполнении данного оператора значение переменной `mark` проверяется на равенство значениям `5`, `4`, `3` и `2`. Если `mark` равно `5`, на экран будет выведен текст Отлично, а инструкция `break` передаст управление команде, идущей за `switch`. Если `mark` не равно ни одному из значений, то сработает `default` и будет выведен текст `Некорректная оценка`.

Оператор `switch` гораздо более читабелен, чем несколько вложенных операторов `if`. Обобщенная форма записи данного оператора следующая:

```
switch (выражение){
	case константное_выражение:  операторы
	…
case константное_выражение:  операторы
	default: операторы
}
```

Сделаем несколько замечаний относительно элементов оператора `switch`. Выражение в круглых скобках должно быть целочисленным (числа с плавающей точкой, строки и т.п. недопустимы). Константные выражения должны содержать только константы (например, `5+10` подходит в качестве константного выражения, а `n+10` – не подходит). Операторы после каждого `case` и `default` не должны быть заключены в фигурные скобки. Последний оператор в каждой группе обычно `break`.

Несколько `case` с одинаковыми константными выражениями недопустимы и приведут к ошибке компиляции:

```c
switch (i){
	case 1: printf("Hello");
			break;
	case 2: printf("Good bye");
			break;
	case 1: printf("Hi");			/* ОШИБКА, 1 УЖЕ БЫЛА! */
			break;
	default: printf ("How do you do?");
			break;
}
```

Порядок размещения case не имеет значения: в принципе, даже `default` может быть не последним:

```c
switch (i){
	default: printf ("How do you do?");
			break;
	case 2: printf("Good bye");
			break;
	case 1: printf("Hello");
			break;
}
```

После `case` может быть записано только одно константное выражение, однако несколько `case` могут быть размещены перед группой операторов:

```c
switch (mark){
	case 5: 
	case 4:
	case 3: printf ("Допуск к экзамену");
		    break;
	case 2: printf ("Нет допуска");
		    break;
	default: printf ("Некорректная оценка");
		   break;
}
```

Для экономии места несколько `case` могут быть записаны в одну строку:

```c
switch (mark){
	case 5: case 4: case 3:
  printf ("Допуск к экзамену");
		    break;
	case 2: printf ("Нет допуска");
		    break;
	default: printf ("Некорректная оценка");
		   break;
}
```

К сожалению, задать диапазон значений «от … до …» с помощью `case` нельзя – можно только перечислить все требуемые значения, как в приведенном выше примере.

`default` является необязательным элементом оператора `switch`. Если `default` не записано, и выражение не совпало ни с одним значением, то управление просто перейдет к оператору, следующему за `switch`.

### Роль инструкции break

Рассмотрим более подробно предназначение инструкции `break`. Как уже говорилось ранее, данная инструкция позволяет прервать выполнение `switch` и передать управление оператору, следующему за ним.

Причина, по которой необходимо использование `break` в конце каждой группы операторов, заключается в следующем. Оператор `switch` устроен таким образом, что после того, как значение выражения в круглых скобках совпало с одним из константных выражений, все последующие `case` будут игнорироваться, но все операторы будут выполняться. Рассмотрим данное утверждение на следующем примере:

```c
switch (mark){
	case 5:  printf ("Отлично");
	case 4:  printf ("Хорошо");
	case 3:  printf ("Удовлетворительно");
	case 2:  printf ("Неудовлетворительно");
	default: printf ("Некорректная оценка");
}
```

Если значение `mark` равно `3`, то на экран будет выведен следующий текст:

```
УдовлетворительноНеудовлетворительноНекорректная оценка
```

Т.е. будут выполнены все операторы, находящиеся после `case 3:`, несмотря на наличие `case 2:` и `default`.

Отсутствие `break` – также одна из довольно распространенных ошибок. Иногда, правда, break убирают осознанно, учитывая возможные последствия, но чаще все же это является ошибкой.

Пример осознанного упущения `break`:

```c
switch (mark){
	case 5:  case 4:  case 3:  
		good_marks++;
	case 2:  
		total_marks++;
   	break;
}
```

Если оценка от `3` до `5`, то у нас увеличиваются две переменные – `good_marks` и `total_marks`. Если оценка `2`, то увеличивается только `total_marks`.

Несмотря на то, что в последнем `break` в принципе нет необходимости (программа и так перейдет к оператору, следующему за `switch`), рекомендуется его записывать, чтобы избежать проблем с пропущенным break при последующем добавлении `case` после него (например, при модернизации программы).

### Пример программы – вывод возраста

Разработаем программу, которая будет выводить возраст по введенному году рождения в корректном формате (например, *25 лет*, *21 год* и т.д.). Кроме того, программа должна проверять корректность вводимых данных (например, при вводе года рождения, который больше, чем текущий, должна быть выдана ошибка).

Результаты работы программы будут выглядеть следующим образом:

```
Введите год рождения: 2002
Вам 18 лет
```

Ниже приведен текст данной программы.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/r1Mdo63CU?theme=light"></script>
